# Ecuaciones y Desigualdades

> porque que hacemos lo mismo a ambos lados de una ecuacion o desigualdad, la igualdad o desigualdad se mantiene

## Equivalencia
> Dos ecuaciones o desigualdades son equivalentes si tienen el mismo conjunto de soluciones.

**Operaciones permitidas:**
se puede sumar, restar, multiplicar o dividir ambos lados de una ecuacion o desigualdad por el mismo numero (excepto cero en el caso de la division) sin cambiar la equivalencia.
- Combinar o reducir terminos semejantes
- Usar la propiedad distributiva
- Eliminar paréntesis (distribuyendo)
- Eliminar denominadores (multiplicando por el minimo comun multiplo)
- Eliminar decimales (multiplicando por una potencia de 10)

**Operaciones no permitidas:**
- Multiplicar o dividir ambos lados por una variable que pueda ser cero (la variable podria ser cero, lo que invalidaria la ecuacion o desigualdad)

## Cantidad de soluciones
> Una ecuación o desigualdad puede tener una única solución, infinitas soluciones o ninguna solución.
- **Una única solución:** ocurre cuando al resolver la ecuación o desigualdad se obtiene un valor específico para la variable, como \(x = 5\).
- **Infinitas soluciones:** ocurre cuando al simplificar la ecuación o desigualdad se obtiene una identidad verdadera, como \(0 = 0\).
- **Ninguna solución:** ocurre cuando al simplificar la ecuación o desigualdad se obtiene una contradicción, como \(5 = 5\).

## Varios pasos
> Algunas ecuaciones y desigualdades requieren múltiples pasos para ser resueltas. Esto puede incluir la combinación de varias operaciones permitidas, como sumar o restar términos, aplicar la propiedad distributiva, y eliminar paréntesis o denominadores.


## Introducción a las ecuaciones con variables a ambos lados

> Una ecuación es una afirmación matemática que establece que dos expresiones son iguales. Cuando una ecuación tiene variables en ambos lados, el objetivo es encontrar el valor de la variable que hace que la ecuación sea verdadera.

**Ejemplo:**
\( 2x + 3 = 5x - 2 \)

**Solución:**
Para resolver la ecuación, primero agrupamos las variables en un lado y los números en el otro. Restamos \(2x\) de ambos lados:

$$
2x + 3 - 2x = 5x - 2 - 2x
$$

Esto simplifica a:

$$
3 = 3x - 2
$$

Luego, sumamos \(2\) a ambos lados:

$$
3 + 2 = 3x - 2 + 2
$$

Esto simplifica a:

$$
5 = 3x
$$

Finalmente, dividimos ambos lados por \(3\):

$$
\frac{5}{3} = x
$$

Por lo tanto, la solución es:

$$
x = \frac{5}{3}
$$

convertiendo a numero mixto:

$$ x = 1\frac{2}{3} $$

### Fracciones
**Ejemplo:**

$$ \frac{3}{4}x + 2 = \frac{3}{8}x -4 $$

**Solución:**
1. empezamos por eliminar los denominadores multiplicando toda la ecuacion por el minimo comun multiplo de los denominadores, que en este caso es 8:
$$ 8(\frac{3}{4}x + 8*2) = 8(\frac{3}{8}x -8*4) $$

### Decimales
**Ejemplo:**
$$ 2d + 4 = 10 + 2.5d $$

**Solución:**
1. Restamos \(2.5d\) de ambos lados:
$$ 2d + 4 - 2.5d = 10 + 2.5d - 2.5d $$
Esto simplifica a:
$$ 4 - 0.5d = 10 $$
2. Restamos \(4\) de ambos lados:
$$ (4 - 4) - 0.5d = 10 - 4 $$
Esto simplifica a:
$$ -0.5d = 6 $$
3. Dividimos ambos lados por \(-0.5\):
$$ \frac{-0.5d}{-0.5} = \frac{6}{-0.5} $$
Esto simplifica a:
$$ d = -12 $$
Por lo tanto, la solución es:
$$ d = -12 $$

### Variable en el denominador
**Ejemplo:**
$$ \frac{2}{x} = 4 $$

**Solución:**
1. Multiplicamos ambos lados por \(x\) para eliminar el denominador:
$$ 2 = 4x $$
2. Dividimos ambos lados por \(4\):
$$ \frac{2}{4} = x $$
Esto simplifica a:
$$ \frac{1}{2} = x $$
Por lo tanto, la solución es:
$$ x = \frac{1}{2} $$

### Paréntesis
**Ejemplo:**
$$ 6(-2g-1) = -(13g+2) $$

**Solución:**
1. Aplicamos la propiedad distributiva en ambos lados:
$$ -12g - 6 = -13g - 2 $$
2. Sumamos \(13g\) a ambos lados:
$$ -12g + 13g - 6 = -2 $$
Esto simplifica a:
$$ g - 6 = -2 $$
3. Sumamos \(6\) a ambos lados:
$$ g - 6 + 6 = -2 + 6 $$
Esto simplifica a:
$$ g = 4 $$
Por lo tanto, la solución es:
$$ g = 4 $$

---
#### Combinando varios conceptos

**Ejemplo:**
$$ 4n+2=6\left(\dfrac{1}3n-\dfrac{2}3\right) $$
**Solución:**
1. Aplicamos la propiedad distributiva en el lado derecho:
$$ 4n + 2 = 2n - 4 $$
2. Restamos \(2n\) de ambos lados:
$$ 4n - 2n + 2 = 2n - 2n - 4 $$
Esto simplifica a:
$$ 2n + 2 = -4 $$
3. Restamos \(2\) de ambos lados:
$$ 2n + 2 - 2 = -4 - 2 $$
Esto simplifica a:
$$ 2n = -6 $$
4. Dividimos ambos lados por \(2\):
$$ \frac{2n}{2} = \frac{-6}{2} $$
Esto simplifica a:
$$ n = -3 $$

### Lineales
**Ejemplo:**
$$ -1n = 6n + 28 $$
**Solución:**
1. Sumamos \(1n\) a ambos lados:
$$ -1n + 1n = 6n + 1n + 28 $$
Esto simplifica a:
$$ 0 = 7n + 28 $$
2. Restamos \(28\) de ambos lados:
$$ 0 - 28 = 7n + 28 - 28 $$
Esto simplifica a:
$$ -28 = 7n $$
3. Dividimos ambos lados por \(7\):
$$ \frac{-28}{7} = \frac{7n}{7} $$
Esto simplifica a:
$$ -4 = n $$
Por lo tanto, la solución es:
$$ n = -4 $$

#### Coeficientes desconocidos
**Ejemplo #1:**
$$ ax + 3x = bx + 5 $$
**Solución:**
1. Agrupamos las variables en un lado y los números en el otro. Restamos \(bx\) de ambos lados:
$$ ax + 3x - bx = bx + 5 - bx $$
Esto simplifica a:
$$ (a + 3 - b)x = 5 $$
2. Dividimos ambos lados por \((a + 3 - b)\):
$$ x = \frac{5}{a + 3 - b} $$
Por lo tanto, la solución es:
$$ x = \frac{5}{a + 3 - b} $$

**Ejemplo #2:**
$$ a(5-x) = bx-8 $$
**Solución:**
1. Aplicamos la propiedad distributiva en el lado izquierdo:
$$ 5a - ax = bx - 8 $$
2. Agrupamos las variables en un lado y los números en el otro. Sumamos \(ax\) a ambos lados:
$$ 5a - ax + ax = bx + ax - 8 $$
Esto simplifica a:
$$ 5a = (b + a)x - 8 $$
3. Sumamos \(8\) a ambos lados:
$$ 5a + 8 = (b + a)x - 8 + 8 $$
Esto simplifica a:
$$ 5a + 8 = (b + a)x $$
4. Dividimos ambos lados por \((b + a)\):
$$ x = \frac{5a + 8}{b + a} $$
Por lo tanto, la solución es:
$$ x = \frac{5a + 8}{b + a} $$
---
$$v\cdot(j+y) = 61y+82$$

## Desigualdades con variables en ambos lados
> Una desigualdad es una afirmación matemática que establece que una expresión es mayor, menor, mayor o igual, o menor o igual que otra expresión. Cuando una desigualdad tiene variables en ambos lados, el objetivo es encontrar el rango de valores de la variable que hace que la desigualdad sea verdadera.

> **Nota importante:** Al multiplicar o dividir ambos lados de una desigualdad por un número negativo, se debe invertir el signo de la desigualdad.

**Ejemplo:**
$$ -3p -7 < p + 9 $$
**Solución:**
1. Sumamos \(3p\) a ambos lados:
$$ -3p + 3p - 7 < p + 3p + 9 $$
Esto simplifica a:
$$ -7 < 4p + 9 $$
2. Restamos \(9\) de ambos lados:
$$ -7 - 9 < 4p + 9 - 9 $$
Esto simplifica a:
$$ -16 < 4p $$
3. Dividimos ambos lados por \(4\):
$$ \frac{-16}{4} < \frac{4p}{4} $$
Esto simplifica a:
$$ -4 < p $$